

\begin{frame}[fragile]{Exemple de patients jugés similaires}

\only<1>{\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/Charlet_1.png}}
\only<2>{\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/Charlet_2.png}}
\only<3>{\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/Charlet_3.png}}
\only<4>{\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/Charlet_4.png}}
\only<5>{\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/Charlet_5.png}}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Introduction au web semantic}

\begin{frame}[allowframebreaks=1,fragile]{Ontologies}

\begin{exampleblock}{Ontology}
Formal representation of knowledge in which the essential terms
are combined with structuring rules that describe the relationships
between them [Bard2004]
\end{exampleblock}

\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth]{Figures/Linne_1}

%\centering
%\includegraphics[width=.5\textwidth]{Figures/HdROlivier1}
\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth]{Figures/Linne_2}

\begin{alertblock}{}
Objectif: Lisible par un humain
\end{alertblock}

\centering
\includegraphics[width=.8\textwidth]{Figures/Linne_3}

\begin{alertblock}{}
Objectif: Lisible par un humain et une machine
\end{alertblock}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{frame}[fragile]{Based on some technologies from the Semantic Web}

\begin{exampleblock}{Semantic Web}
Infrastructure integrating facts and ontologies, and supporting reasoning
\end{exampleblock}

\begin{columns}
\begin{column}{.5\linewidth}
\only<1>{
\includegraphics[width=.9\textwidth]{Figures/HdROlivier2}
}
\only<2>{
\begin{alertblock}{Knowledge graphs}
\begin{itemize}
\item \textbf{Representation}: Knowledge is represented as relations between sets of entities
\item \textbf{Reasoning}: Method for traversing or enriching the graph of data
\item \textbf{Querying}: Efficient search for complex knowledge chunks
\end{itemize}
\end{alertblock}
}
\end{column}
\begin{column}{.5\linewidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/1_prez-6956}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[allowframebreaks=1,fragile]{Knowledge graphs: RDF}
\vspace{-7pt}
\begin{exampleblock}{RDF: Resource Description Framework}
\begin{itemize}
\item Things: called "\alert{resources}" (the R in RDF)
\begin{itemize}
\item real things (people, objects, places,...)
\item imaginary things (unicorns,...)
\item ideas, concepts (liberty, algebra, triangle, colors,...)
\item temporal things (instants, periods,...)
\item collections of things (sets, lists,...)
\item ...
\end{itemize}
\item Describing (the D in RDF) a thing = representing explicitly
\begin{itemize}
\item its characteristics
\item its relations to other things
\item its categories
\item[$\Rightarrow$] \alert{triples}: relation between two resources.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\vspace{-7pt}
\begin{alertblock}{RDF 1.1 is a W3C recommendation (2014-02-25)}
\begin{itemize}
\item Abstract syntax: \url{https://www.w3.org/TR/rdf11-concepts/}
\item Semantics: \url{https://www.w3.org/TR/rdf11-mt/}
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{RDF: notions principales}
\centering \includegraphics[width=\textwidth]{Figures/rdf_2.png}
\begin{itemize}
\item Boxes/Nodes are resources
\item Properties are labelled edges
\begin{itemize}
\item[$\rightarrow$] Triple: \texttt{"Frank Herbert" authorOf Dune}
\end{itemize}
\item Resources and Properties are identified by their URI
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{RDF: notions principales}
\centering
\includegraphics[width=.6\textwidth]{Figures/rdf_4.png}
\begin{itemize}
\item A property can have multiple values
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{RDF: notions principales}
\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/rdf_5.png}
\begin{itemize}
\item A property can point to a \textbf{value} (string, integer, dates, ...), but never originate from one
\item The properties give the semantics
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{RDF~: notions principales}
\centering
\includegraphics[width=.7\textwidth]{Figures/rdf_7.png}
\begin{itemize}
\item RDF triples: a directed labelled graph
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{RDF~: limitation sémantique}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/rdf_3.png}
\begin{itemize}
\item \texttt{authorOf} and \texttt{wasWrittenBy} would have a different URIs (different relations)
\item \alert{Impossible to state explicitely that they are the inverse of each-other}
\item[$\rightarrow$] extensions of RDF (such as RDFS or OWL) allow that and support the subsequent reasoning
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{RDF-Schema: introduction du raisonnement ontologique}

\begin{exampleblock}{RDF-Schema (RDF-S)}
\begin{itemize}
\item Extension de RDF, permet de construire des ontologies légères basées sur RDF
\item Permet de définir des vocabulaires RDF, en nommant :
\begin{itemize}
\item<1-> des classes (\texttt{rdfs:class})
\item<2-> des relations de sous-classe (\texttt{rdfs:subClassOf})
\item<3-> des relations de sous-propriété, co-domaine, domaines (\texttt{rdfs:subPropertyOf}, \texttt{rdfs:domaine}, \texttt{rdfs:range})
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\only<1>{
\begin{center}
\begin{tikzpicture}	[scale=0.7, every node/.style={scale=0.7}]	  				
	\path(0,0) node(n0) [ellipse, draw, fill=gray!60]{\small ResourceC};
	\path(5,0) node(n1) [ellipse, draw, fill=gray!40]{\small rdfs:Class}
		edge [bfleche] node[text style, above]{rdf:Type} (n0);
\end{tikzpicture}\\
\texttt{RessourceC rdf:Type rdfs:Class}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}	[scale=0.7, every node/.style={scale=0.7}]	  				
	\path(0,0) node(n0) [ellipse, draw, fill=gray!40]{\small Resource};
	\path(5,0) node(n1) [ellipse, draw, fill=gray!60]{\small RessourceC}
		edge [bfleche] node[text style, above]{rdf:Type} (n0);
\end{tikzpicture}\\
\texttt{Ressource rdf:Type RessourceC}
\end{center}
}


\only<2>{
\begin{center}
\begin{tikzpicture}	[scale=0.7, every node/.style={scale=0.7}]	  				
	\path(0,0) node(n0) [ellipse, draw, fill=gray!60]{\small Class1};
	\path(5,0) node(n1) [ellipse, draw, fill=gray!40]{\small rdfs:Class}
		edge [bfleche] node[text style, above]{rdf:Type} (n0);
	\path(5,2) node(n2) [ellipse, draw, fill=gray!40]{\small Class2}
		edge [bfleche] node[text style, above]{rdf:subClassOf} (n0);
\end{tikzpicture}\\
\texttt{Class1 rdf:Type rdfs:Class}\\
\texttt{Class1 rdf:subClassOf Class2}
\end{center}
}

\only<3>{
\begin{center}
\begin{tikzpicture}	[scale=0.7, every node/.style={scale=0.7}]	  				
	\path(0,0) node(n0) [ellipse, draw, fill=gray!60]{\small authorOf};
	\path(5,0) node(n1) [ellipse, draw, fill=gray!40]{\small rdf:Property}
		edge [bfleche] node[text style, above]{rdf:Type} (n0);
	\path(3.5,-3) node(n2) [ellipse, draw, fill=gray!40]{\small Book}
		edge [bfleche] node[text style, above]{rdfs:range} (n0);
	\path(1.5,-3) node(n2) [ellipse, draw, fill=gray!40]{\small Person}
		edge [bfleche] node[text style, above]{rdfs:domain} (n0);
	\path(5,-2) node(n2) [ellipse, draw, fill=gray!40]{\small Creator}
		edge [bfleche] node[text style, above]{rdfs:subPropertyOf} (n0);
\end{tikzpicture}\
\end{center}
}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{RDF-Schema: inférence}

\begin{alertblock}{Inférence}
RDFS permet d'inférer de nouveaux triplets, à partir
\begin{itemize}
\item triplets existants,
\item relations de sous-classe,
\item relations sous-propriété,
\item domaines et co-domaines
\end{itemize}
\end{alertblock}

\begin{exampleblock}{Inférences simples}
\begin{itemize}
\item Si $C$ sous-classe de $C'$ alors toutes les instances de $C$ sont instances de $C'$
\item Si $p$ propriété de domaine $C$ et $p(x,y)$ alors $x$ de type $C$
\item ...
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\begin{block}{}
%\begin{itemize}
%\item 
Possibilitées de \texttt{RDFS} relativement limitées $\Rightarrow$ \texttt{OWL} permet des raisonnements plus complexes
%\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Création d'une ontologie}

\begin{exampleblock}{Ontologie}
\begin{itemize}
\item Ensemble de classes et de propriétés décrivant un domaine
\item Linked Open Data: mise en relation des ontologies les unes par rapport aux autres (intérêt des URI)
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\centering
\includegraphics[width=.6\textwidth]{Figures/1_prez-6953}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ontologies médicales existantes}

\begin{exampleblock}{Quelques ontologies de références (\url{https://bioportal.bioontology.org/})}
\begin{itemize}
\item SNOMED CT (SNOMED Clinical Terms)
\item MedDRA (Medical Dictionary for Regulatory Activities Terminology)
\item MSEH Medical Subject Headings
\item Gene Ontology (GO)
\item HPO: Human Phenotype Ontology
\item ...
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\begin{block}{Alignements}
\begin{itemize}
\item Recouvrements partiels de certaines ontologies
\item Il est nécessaire de les mettre à disposition et les aligner

\url{http://doccismef.chu-rouen.fr/}
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%
\begin{frame}[allowframebreaks,fragile]{SPARQL: exploitation par des recherches}

\begin{exampleblock}{SPARQL: Simple Protocol and RDF Query Language}
\begin{itemize}
\item Standard W3C pour faciliter l’interrogation de sources de données RDF
distribuées
\item SPARQL c’est :
\begin{itemize}
\item Un langage de requête pour RDF
\item Un protocole : spécification pour émettre et envoyer des requêtes
SPARQL (services Web) vers des serveurs dédiés et en recevoir les
résultats
\item Un format XML pour l’affichage des résultats obtenus (requêtes de
type SELECT et ASK)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\begin{alertblock}{SQL vs SPARQL}
\begin{itemize}
\item SQL : interrogation de BD relationnelles
\begin{itemize}
\item basé sur le calcul relationnel
\item les requêtes sont exprimées dans un langage logique de
description du résultat : les champs sélectionnés, les jointures,
les filtrages, les groupes et les opérations de groupe,
\end{itemize}
\item SPARQL : interrogation de BD RDF
\begin{itemize}
\item basé sur la notion de graphes de triplets
\item les requêtes sont décrites par des motifs (patterns) et des variables.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{alertblock}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Forme générale des requêtes SPARQL}
\begin{center}
\begin{minted}[fontsize=\small]{sparql}
SELECT [DISTINCT] ?var1 ?var2 ... ?varm 
WHERE{
	pattern1 .
	pattern2 .
	...
	patternn .
FILTER ( cstr1 )
FILTER ( cstr2 )
}
\end{minted}
\end{center}

\begin{itemize}
\item Les "patterns" sont des triplets en format TURTLE (pas RDF/XML)
\item Les variables apparaissent dans les patterns
\item Requêtes conjonctives (et logique)
\item Résultat: table de valeurs (bindings) correspondant à ( \texttt{?var1 ?var2 ... ?varm})
\item Les \texttt{FILTER} sélectionnent les résultats à conserver
\end{itemize}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{SPARQL: exemple}

\begin{columns}
\begin{column}{.5\linewidth}
\begin{minted}[fontsize=\small]{sparql}
SELECT ?prenom
WHERE { ?auteur voc:prenom ?prenom.
}
\end{minted}
\end{column}
\begin{column}{.5\linewidth}
{\scriptsize
\begin{verbatim}
(#livre1, auteur, #auteur1)
(#livre2, auteur, #auteur1)
(#livre2, auteur, #auteur2)
(#livre1, titre, Dune)
(#livre2, titre, L'homme de deux
mondes)
(#auteur1, nom, Herbert)
(#auteur1, prenom, Frank)
(#auteur2, nom, Herbert)
(#auteur2, prenom, Brian)
(#auteur2, fils, #auteur1)
(#auteur1, age, 70)
(#auteur2, age, 30)
\end{verbatim}
}
\end{column}
\end{columns}

\vspace{10pt}

\centering
\begin{tabular}{|l|}
\hline
?prenom \\ \hline
Franck \\ \hline
Brian \\ \hline
\end{tabular}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{SPARQL: exemple}

\begin{columns}
\begin{column}{.5\linewidth}
\begin{minted}[fontsize=\small]{sparql}
SELECT ?prenom ?age
WHERE { ?auteur voc:prenom ?prenom.
?auteur voc:age ?age.
FILTER (?age> 40)
}
\end{minted}
\end{column}
\begin{column}{.5\linewidth}
{\scriptsize
\begin{verbatim}
(#livre1, auteur, #auteur1)
(#livre2, auteur, #auteur1)
(#livre2, auteur, #auteur2)
(#livre1, titre, Dune)
(#livre2, titre, L'homme de deux
mondes)
(#auteur1, nom, Herbert)
(#auteur1, prenom, Frank)
(#auteur2, nom, Herbert)
(#auteur2, prenom, Brian)
(#auteur2, fils, #auteur1)
(#auteur1, age, 70)
(#auteur2, age, 30)
\end{verbatim}
}
\end{column}
\end{columns}

\vspace{10pt}

\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
?prenom & ?age \\ \hline
Franck & 70 \\ \hline
\end{tabular}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
